【移交逃犯】未成法例難指違憲 大律師料大劉JR獲批機會微( 1/4/2019)

在政府後日（3日）提交《逃犯條例》修訂予立法會首讀和二讀之際，華人置業前主席「大劉」劉鑾雄今日通過律師，入稟高等法院，司法覆核政府的修例建議。本身是大律師的法政匯思召集人吳宗鑾表示，由於相關修例未完成及通過，料很大機會不獲法庭許可。

吳以「一地兩檢」立法為例，指當年政府提出「一地兩檢」條例草案時，有人曾向高等法院提出司法覆核，但法院拒絕受理，「法庭話你都未正式立法，當時法庭都未受理，所以現在我相信法庭好大機會處理方式都係差唔多，等法例通過咗先，你都未正式〈成為〉法例，又點可以話佢違憲呢？」

他又認為，劉鑾雄今次入稟不會影響立法會立法程序，指香港三權分立，法庭不會干涉立法會的立法程序。他指出，就算相關修訂通過，內地當局又提出引渡，「法庭覺得你仲可以提出人身保護令等其他救助，睇唔到有急切性要阻止立法，而且香港係三權分立，唔會干涉立法機關運作。」

對於大劉指修例違反《人權法》，並要求法庭聲明草案不具追溯效果，吳宗鑾認為，需待相關修例獲立法會通過後，才可研究，「你都未通過，仲有二讀、三讀程序，純粹睇修訂建議，點樣違反人權，除非完成修訂，成為正式法律，先至有機會研究嗰樣嘢係未違憲或侵犯佢人權。」

本身為律師的民建聯張國鈞指，較早前立法會審議高鐵西九站「一地兩檢」條例草案時，都有巿民向高院提出司法覆核，當時法官的裁決清楚釐定司法覆核的原則，就是在特首和行政會議作出決定、但未提交立法會審議之前，若有人提出司法覆核，會被法庭判斷為太早，「除非一啲非常例外嘅情況，例如有關做法可能侵犯到某啲人士嘅憲制性權利，否則法庭一般大原則下，都唔會受理有關案件」。問到修例若成功，劉鑾雄會否被引渡至澳門服刑，張國鈞拒直接評論，稱要視乎立法會是否通過修訂條例才能評論。

公民黨法律界議員郭榮鏗指，據他理解，劉鑾雄今次希望法院在法例未通過前，作出一些由法院單方面發出的聲明，形容有關做法在香港較少發生。郭目前不會評論劉的勝算，認為要交由法官作出判斷，但相信政府一旦通過修例，劉鑾雄「很有可能」被引渡至澳門服刑。

民主黨議員兼律師涂謹申表示，劉的入稟狀中指，法庭可以接受今次劉提早作出司法覆核的理由，包括今次司法覆核過程中出現的法律觀點，並不會破壞或阻礙立法會審議，反而對立法會審議有幫助。至於立法會一旦通過有追溯力的引渡條文，會否有違《人權法》、《基本法》或《國際人權公約》，涂認為，如果議員知道法院認為政府今次修例屬違法，「咁就唔會通過呢啲政府草案，避免通過後被人司法覆核」，他坦言個人認為上述理據「好有吸引力」。

涂謹申又指，劉的入稟狀中指出，香港今次一旦通過修例，澳門當局可能即時會要求引渡劉鑾雄到澳門服刑，屆時劉被移交至澳門前，在港被扣押的時間隨時長達數年，有關安排並不符合《基本法》對人權的保障。涂認為今次修例牽涉港人的人身自由，與過去的案件並不相同，認為劉今日提出的法律觀點在法庭上是「有得拗」。

-----------------------------